% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Der Mensch ist faul}
\label{movement-laziness}

% TODO: Eventuell Kapitel weiter nach vorne.

Ihr Zweibeiner ist ein wundersames Kerlchen. Einerseits hat er einen ausgiebigen Drang nach Bewegung\footnote{Sofern er \hyperref[health-intro]{gesund ist.}}, andererseits verbringt er den lieben langen Tag mit nichts Weiterem, als herumzuliegen, zu sitzen und augenscheinlich nichts zu tun. Woher kommt dieses Verhalten? Warum ist Ihr Mensch faul? Was sind die Konsequenzen?

\subsection*{Das genetische Programm}

In einer Welt, in der Nahrung rar ist, Fressfeinde und Gefahren lauern, die den Tod bringen, ist jedes Einsparen von Energie potenziell hilfreich beim Überleben. Was würden Sie tun, wenn das Risiko besteht, über Tage oder gar Wochen kaum Nahrung zu finden? Wenn die Natur Ihnen aufzwingt, eine Zeit vollständig ohne Nahrung auszukommen? Diejenigen, die zu alt, zu schwach oder nicht anpassungsfähig sind, sterben. Entweder werden Sie zurückgelassen, weil sie das Überleben des gesamten Stamms in Gefahr bringen, oder weil sie nach einem Schwächeanfall nicht wieder auf die Beine kommen oder weil sie unachtsam in eine Bergspalte gesprungen sind und sich schwerwiegend verletzt haben. Diejenigen allerdings, die stark, anpassungsfähig und nicht auf ständige Nahrungszufuhr angewiesen sind, überleben eher. Das ist heute zum Glück nicht mehr so. Mit den Jahrtausenden passt sich der genetische Quellcode Ihres Menschen an. Harsche Zeiten erfordern Anpassungen, die das Überleben des Individuums und somit der Spezies sichern. Durch Evolution hat sich der Mensch angepasst, um in einer Umwelt zu überleben, welche nicht immer zuverlässig war. Die Bedingungen änderten sich ständig. 
Drei Triebfedern waren es, denen der Mensch als Jäger und Sammler ständig auf Trab hielten. 

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Abwesenheit von Nahrung.} Im Alltag eines Jägers und Sammler gab es nicht immer Nahrung. Essen konnte nicht gut aufbewahrt werden, sondern wurde gejagt oder gesammelt. Ob der Mensch es wollte oder nicht, aber im Laufe eines Tages mit vierundzwanzig Stunden hatte er nur einen geringen Bruchteil Zugriff auf Nahrung und manchmal gab es diesen Zugriff auch gar nicht. 
    \item \textbf{Bewegung.} Um an die Nahrung zu gelangen, war Bewegung essenziell. Beeren wollen gepflückt, Wurzen ausgebuddelt und Mammuts, Gazellen oder Wild gejagt werden. Nur, wenn über ausreichende Fähigkeiten beim Jagen oder Sammeln verfügte, gelangte an Nahrung.
    \item \textbf{Der Natur ausgesetzt.} Das Leben war immer im Zusammenspiel mit der Natur. Nichts war von der Natur unabhängig oder isoliert, sondern auf sie zu achten, sie zu schätzen und auf sie Rücksicht zu nehmen, war nicht nur normal, sondern alternativlos. 
\end{enumerate}

Diese drei Faktoren prägten den Menschen und seine DNA. Sie sind im Menschen inhärent verankert. Sie bestimmten das Leben in der Frühzeit des Menschen bis hin zur Moderne, weil sich sein Körper nicht so schnell anpasst. Durch Abwesenheit von Nahrung, Bewegung und die Natur werden biologische Mechanismen in Gang gesetzt, welche essenziell sind, damit Ihr Mensch gesund bleibt. Der Mensch, der so lebt, ist im Einklang mit der Natur und sich selbst\footnote{Das ist keine romantische Vorstellung, sondern eine Tatsache. Das heißt nicht, dass es ein Jäger und Sammler immer nur gut hatte.}

\subsection*{Die Zeiten ändern sich}

Springen wir zu den Zeiten, in welchen der Mensch es schaffte, von diesen drei Faktoren unabhängig zu werden. Durch neue Technologie schaffte es der Mensch, jeden einzelnen dieser drei Aspekte aus seinem Leben zu verringern bis hin zur vollständigen Eliminierung.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ständige Nahrungsverfügbarkeit.} Durch Agrikultur, Traktoren, hochautomatisierte Maschinen, Kühlgeräte, Verpackungstechnologien und weltweite Transportlogistik schaffte es der Mensch, auf seinem Planeten jede Form von Nahrungsmittel zu verteilen und verfügbar zu machen. Das Aufkommen von Restaurants, Supermärkten oder Straßenhändlern für Nahrung taten ihr übriges, um den Menschen ständig mit Essen in Berührung kommen zu lassen. Wenn Ihr Mensch nun Appetit hat, kann er zu einem Nahrungshändler seines Vertrauens spazieren, Essen kaufen oder direkt zu sich liefern lassen. Die eigenhändige Verarbeitung entfällt ebenso, da das Essen bereits gereinigt und verzehrfertig ist. Die Nahrung selbst hat sich auch in ihrer Qualität verändert. Was früher mageres Fleisch und Gemüse waren, sind unterdessen hoch verarbeitete Produkte aus billigen Lebensmitteln, die leicht anzubauen und billig herzustellen sind. Gut für den Geldbeutel, schlecht für den Körper.
    \item \textbf{Keine Bewegung mehr nötig.} Ihr Mensch muss nicht mehr jagen oder sammeln gehen, um an Nahrung zu kommen. Der Gang zum Supermarkt reicht aus, um Abermillionen Kalorien einzukaufen und sie mit seinem Gefährt in seinen Unterschlupf zu bringen. Während sich Essen digital ordern lässt und man sich sogar den Gang zu den Läden sparen kann, wird die Bewegung abermals reduziert. Auf der Arbeit, im Café oder bei anderen Menschen sitzt der Mensch, statt bewegungsreiche Tätigkeiten zu verbringen. Jede Form der Bewegung wird immer weiter erleichtert, jeder gefühlt unnütze Gang eliminiert, während die Menschen sich dennoch weiter beschweren, wie anstrengend es sei, einkaufen zu gehen, die Kinder zu hüten oder einmal mehr als hundert Meter zu gehen. Kaum ein Mensch schafft es noch, mehr als fünf Kilometer am Tag zu gehen oder sich wenigstens im Alltag ausreichend zu bewegen
    \item \textbf{Abseits der Natur.} Warum draußen sein, wenn es im Innern von Gebäuden wohlig warm ist und Licht aus Lampen statt von der Sonne oder von Feuer kommt? Durch immer bessere Technologien schafft der Mensch auch eine Grenze zwischen sich und der restlichen Natur. Wann war Ihr Zweibeiner denn zuletzt der Natur wirklich ausgesetzt? Wann hat er draußen übernachtet und es war ihm zu warm oder zu kalt? Einem Jäger und Sammler passierte das ständig, Ihrem Menschen heutzutage kaum mehr. Das hat Auswirkungen auf seine Anpassungsfähigkeit, die mit der Zeit verloren geht, weil er sie nicht mehr nutzt. 
\end{enumerate}

\subsection*{Menschen verkümmern}

Wenn Sie Ihren Menschen ganz in einer einfachen Umgebung belassen, wird sich ein ähnliches Verhaltensmuster einstellen. Ihr Mensch wird Zuhause hocken, sich kaum bewegen, mit dem Auto die kürzesten Strecken zurücklegen, keinen Sport machen und körperlich verkümmern. Warum ist dies ein Problem?
Bei jungen Menschen bis zum Alter von etwa dreißig Menschenjahren ist das Verhalten wenig problematisch, da sein Körper sich am Anfang seiner Lebenszeit befindet und viele schlechte Verhaltensweisen vergleichsweise leicht kompensiert. Sei es exzessiver Drogenkonsum, risikobehaftetes Verhalten, schlechte Ernährung oder wenig Bewegung. Sein Körper ist in diesem Zeitraum auf Wachstum ausgerichtet und hat alle Kapazitäten für langfristig schädliches Verhalten. 

Wenn sich in diesem Zeitraum allerdings schädliches Verhalten einschleicht und beibehalten wird, versagen mit der Zeit die Kompensationsmechanismen. Übergewicht, schmerzende Gelenke, ständige Kopfschmerzen, chronische Krankheiten, schlechte Augen und Haltung und der fehlende Drang, etwas daran zu ändern, stellen sich ein. Das ist auch keine Frage davon, ob es Ihrem Menschen davor gut ging. Der Punkt wird kommen, bei dem sich Verkümmerung einstellen wird. Das ist unumgänglich, sofern Ihr Mensch nicht seinem eigenen Fall entgegenwirkt. Wir hören häufig das Argument, dass wir nicht die Sicherheit haben, dass gesunde Ernährung, Sport und alles Weitere, bei dem seit Jahrtausenden bekannt ist, dass es hilft, dem Verfall tatsächlich entgegenwirken. Schließlich gibt es auch Raucher, die hundert Jahre alt geworden sind oder Sportler, die mit fünfunddreißig ein Aneurysma im Gehirn hatten und daran starben. In einem Fall ist das Glück, im anderen Pech. Nichtsdestotrotz wird sich die Lebensqualität spätestens ab fünfzig oder sechzig überproportional verringern, wenn Ihr Mensch sich dazu entscheidet, dauerhaft einen ungesunden Lifestyle zu führen. Nur eine artgerechtes Leben weiß dies zu verhindern. Deshalb liegt es in Ihrer Verantwortung, sich um Ihren Menschen zu kümmern, damit er nicht verkümmert. Legen Sie im Bewegung, gesundes Essen, ausreichend Schlaf, soziale Bindungen und alles Weitere nahe, was ihm hilft. Am Anfang wird es ihm unangenehm sein, doch mit der Zeit verbessert sich seine Lebensqualität enorm. 

\subsection*{Ist es bequem?}

DAS ist die falsche Frage für Ihren Menschen. Menschen legen sich ein bequemes Verhalten zu, weil ihm das seine Natur vorschreibt. Wenn die intensive Anstrengung bedeutete, dass Ihr Mensch potenziell eher sterben konnte und ein Übermaß an Nahrung hingegen sein Überleben sicherte, wird Ihr Mensch immer zu wenig Bewegung, langes Schlafen, intensives Fressen und starkem Paarungstrieb tendieren. Diese Triebe sind es, die ihm sein Leben sicherten. Da sich die Zeiten geändert haben und Nahrung im Überfluss vorhanden ist, der Mensch sich nicht mehr besonders anstrengen muss, liegt es an Ihnen, seine Triebe zu kultivieren und ihm etwas mehr Anstrengung und Bewegung aufzuerlegen. Nehmen Sie ihm \hyperref[food-fasting]{ab und zu sein Essen weg}, sorgen Sie dafür, dass \hyperref[movement-intro]{er sich bewegt} und sein Leben nicht immer so leicht ist. Folgende Ideen haben sich bewährt:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Leerer Kühlschrank.} Sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch einen leeren Kühlschrank hat, damit er sich für sein Essen anstrengen muss. Sein erster Gang wird der der Jagd sein, um sich Nahrung zu besorgen\footnote{Das funktioniert allerdings nur, wenn Ihr Mensch sich danach keinen Müll in sich stopft, sondern \hyperref[food-net]{echte Lebensmittel}.}. \hyperref[food-fasting]{Fasten hilft.} Die zweitbeste Wahl ist die Anwesenheit rein \hyperref[food-intro]{natürlicher Lebensmittel}, da sie einen Menschen mit vielen gesunden Nährstoffen befüllen.
    \item \textbf{Keine Stühle.} Je \hyperref[movement-hunting]{weniger Sitzgelegenheiten}, desto besser. Sich auf den Boden zu setzen ist anstrengender und benötigt mehr Muskeln, gleichzeitig hilft es, ständig die Position zu verändern Gearbeitet werden kann auch im Stehen. Sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch seine Position ständig verändert.
    \item \textbf{Tschüss Auto.} Ein Auto ist die schlimmste Anschaffung für die Faulheit eines Menschen. Am Anfang mag er sich noch einreden, dass er das Gefährt nur für längere Fahrten nutzt. Drei Wochen später fährt Ihr Mensch zum Bäcker, um danach seine Gelüste bei einer käuflichen Dame zu befriedigen. Kein Auto bedeutet mehr körperliche Anstrengung durch Gehen oder Fahrrad fahren und damit mehr Gesundheit. Muskeln sind besser als Motoren.
    \item \textbf{Erzwungene Armut.} Sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch für eine festgelegte Zeit seinen Wohlstand vergisst und quartieren Sie ihn im günstigsten Unterschlupf ein, den Sie finden können mit den langweiligsten Nahrungsmitteln, die es gibt. Reis mit Bohnen für zwei Wochen in einem Zelt am Waldrand bringen Ihren Menschen zurück auf den Boden der Tatsachen, statt im Luxus zu schwelgen und sich daran anzupassen. Das bringt Ihren Menschen der Natur näher und erzwingt Anpassung.
    \item \textbf{Klimananlage/Heizung aus.} Zeigen Sie Ihrem Menschen, was es bedeutet, der \hyperref[environment-temperature]{Hitze oder Kälte ausgesetzt} zu sein. Stellen Sie Klimaanlage oder Heizung ab, damit ihr Mensch etwas mehr von den Temperaturen der Natur abbekommt.
    \item \textbf{Jeden Tag spazieren gehen.} Draußen regnet es? Die Sonne scheint? Ein Sturm kommt auf? Ihr Mensch sollte jeden Tag einen Spaziergang machen\footnote{Sofern sein Leben nicht aufgrund eines Tornados oder vergleichbarem gefährdet ist, das versteht sich von selbst.}. 10k Schritte sind die Basis, mehr geht immer.
\end{itemize}

Wirken Sie seiner Faulheit entgegen, indem Sie Ihren Menschen immer wieder härteren Umständen aussetzen. Wir verstehen, dass Sie zuerst Hemmungen haben werden. Für ihn mag es sich nicht gut anfühlen und deshalb haben Sie Mitleid mit Ihrem Menschen, schließlich haben Sie Verantwortung für ihn. Doch Sie sollten sehen, dass sein langfristiges Glück wichtig ist und deshalb temporäre Zufriedenheit weichen darf. Wenn Ihr Mensch noch nie etwas härteren Bedingungen ausgesetzt war, weil er ihnen nie konfrontiert wurde, werden seine ersten Hemmungen enorm sein. Das ist ein vollkommen normales Verhalten und muss Ihnen nicht zu denken geben. Fangen Sie langsam an. Eine leichte Steigerung der Widrigkeit der Umstände helfen, aus Ihrem jammernden, empfindlichen Menschen einen starken, anpassungsfähigen Zweibeiner zu machen, der sich nicht mehr so leicht den Umständen beugt. Das führt zu langfristiger Zufriedenheit, von der Sie ebenfalls profitieren.